---
title: '[Docker] 4 Docker 镜像'
catalog: true
date: 2019-07-14 15:17:40
subtitle: Docker 获取镜像
header-img: /img/docker/docker_bg3.png
tags:
- Docker
categories:
- Docker
---

## 使用 Docker 镜像
在之前的介绍中，我们知道镜像是 Docker 的三大组件之一。

Docker 运行容器前需要本地存在对应的镜像，如果本地不存在该镜像，Docker 会从镜像仓库下载该镜像。

本章将介绍更多关于镜像的内容，包括：

- 从仓库获取镜像；
- 管理本地主机上的镜像；
- 介绍镜像实现的基本原理。

## 镜像的实现原理
Docker 镜像是怎么实现增量的修改和维护的？

每个镜像都由很多层次构成，Docker 使用 [Union FS](http://en.wikipedia.org/wiki/UnionFS) 将这些不同的层结合到一个镜像中去。

通常 Union FS 有两个用途, 一方面可以实现不借助 LVM、RAID 将多个 disk 挂到同一个目录下,另一个更常用的就是将一个只读的分支和一个可写的分支联合在一起，Live CD 正是基于此方法可以允许在镜像不变的基础上允许用户在其上进行一些写操作。

Docker 在 AUFS 上构建的容器也是利用了类似的原理。

## Docker 获取镜像

之前提到过，[Docker Hub](https://hub.docker.com/explore/) 上有大量的高质量的镜像可以用，这里我们就说一下怎么获取这些镜像。

从 Docker 镜像仓库获取镜像的命令是 `docker pull`。其命令格式为：
```sh
docker pull [选项] [Docker Registry 地址[:端口号]/]仓库名[:标签]
```
具体的选项可以通过 `docker pull --help` 命令看到，这里我们说一下镜像名称的格式。

- Docker 镜像仓库地址：地址的格式一般是 `<域名/IP>[:端口号]`。默认地址是 Docker Hub。
- 仓库名：如之前所说，这里的仓库名是两段式名称，即 `<用户名>/<软件名>`。对于 Docker Hub，如果不给出用户名，则默认为 `library`，也就是官方镜像。
  比如：
```sh
$ docker pull ubuntu:16.04
16.04: Pulling from library/ubuntu
bf5d46315322: Pull complete
9f13e0ac480c: Pull complete
e8988b5b3097: Pull complete
40af181810e7: Pull complete
e6f7c7e5c03e: Pull complete
Digest: sha256:147913621d9cdea08853f6ba9116c2e27a3ceffecf3b492983ae97c3d643fbbe
Status: Downloaded newer image for ubuntu:16.04
```
上面的命令中没有给出 Docker 镜像仓库地址，因此将会从 Docker Hub 获取镜像。而镜像名称是 `ubuntu:16.04`，因此将会获取官方镜像 `library/ubuntu` 仓库中标签为 `16.04` 的镜像。

从下载过程中可以看到我们之前提及的分层存储的概念，镜像是由多层存储所构成。下载也是一层层的去下载，并非单一文件。下载过程中给出了每一层的 ID 的前 12 位。并且下载结束后，给出该镜像完整的 `sha256` 的摘要，以确保下载一致性。

在使用上面命令的时候，你可能会发现，你所看到的层 ID 以及 `sha256` 的摘要和这里的不一样。这是因为官方镜像是一直在维护的，有任何新的 bug，或者版本更新，都会进行修复再以原来的标签发布，这样可以确保任何使用这个标签的用户可以获得更安全、更稳定的镜像。

如果从 Docker Hub 下载镜像非常缓慢，可以参照 `镜像加速器` 一节配置加速器。

### 运行
有了镜像后，我们就能够以这个镜像为基础启动并运行一个容器。以上面的 `ubuntu:16.04` 为例，如果我们打算启动里面的 `bash` 并且进行交互式操作的话，可以执行下面的命令。
```sh
$ docker run -it --rm \
    ubuntu:16.04 \
    bash

root@e7009c6ce357:/# cat /etc/os-release
NAME="Ubuntu"
VERSION="16.04.4 LTS, Trusty Tahr"
ID=ubuntu
ID_LIKE=debian
PRETTY_NAME="Ubuntu 16.04.4 LTS"
VERSION_ID="16.04"
HOME_URL="http://www.ubuntu.com/"
SUPPORT_URL="http://help.ubuntu.com/"
BUG_REPORT_URL="http://bugs.launchpad.net/ubuntu/"
```
`docker run` 就是运行容器的命令，我们这里简要的说明一下上面用到的参数。

- `-it`：这是两个参数，一个是 `-i`：交互式操作，一个是 `-t` 终端。我们这里打算进入 `bash` 执行一些命令并查看返回结果，因此我们需要交互式终端。
- `--rm`：这个参数是说容器退出后随之将其删除。默认情况下，为了排障需求，退出的容器并不会立即删除，除非手动 `docker rm`。我们这里只是随便执行个命令，看看结果，不需要排障和保留结果，因此使用 `--rm` 可以避免浪费空间。
- `ubuntu:16.04`：这是指用 `ubuntu:16.04` 镜像为基础来启动容器。
- `bash`：放在镜像名后的是**命令**，这里我们希望有个交互式 Shell，因此用的是 `bash`。

进入容器后，我们可以在 Shell 下操作，执行任何所需的命令。这里，我们执行了 `cat /etc/os-release`，这是 Linux 常用的查看当前系统版本的命令，从返回的结果可以看到容器内是 `Ubuntu 16.04.4 LTS` 系统。

最后我们通过 `exit` 退出了这个容器。